做局長先棄日籍？陳美齡自稱「一直係香港籍」

陳美齡的丈夫是日本人，3名兒子先後於加拿大、美國和香港出生擁有當地戶籍，家庭有如「聯合國」，而她長居日本，或令人聯想到擁有其他地方國籍。被傳獲邀出任教育局局長的陳美齡，昨接受傳媒訪問時強調，自己「一直係香港籍」，強調並無隨丈夫入籍日本，而是以外國人嫁日本人的身份，住在日本。

根據《基本法》第101條，各司司長、副司長，各局局長，廉政專員，審計署署長，警務處處長，入境事務處處長，海關關長，必須由在外國無居留權的香港特別行政區永久性居民中的中國公民擔任。換言之，如陳擁有日本國籍，一旦出任教育局局長，必須放棄有關外國國籍。過往政制及內地事務局局長譚志源原擁英國國籍、商務及經濟發展局局長蘇錦樑擁加拿大國籍，最終也因加入「熱廚房」，而要放棄外國國籍。

至於日本國籍也不輕易取得，資料顯示，如果父或母非日本人、非日本出生，想入籍首先要在日本長期工作（10年或以上），又或是與日本人結婚，並確認品行優良，方可取得「永住權」；第二步是申請歸化，方可真正入籍日本。